## 案例编写的问题与方法 --以人民法院案例库建设为指引

刘畅 司法案例研究院规划部主任

### 目录

分三部分介绍:

一、怎么看:关于案例的基本认识

二、怎么选:关于案例发现

三、怎么写:关于案例体例及编写要点和方法

### 一、关于案例的基本认识:高度、广度、难度

#### (一)从高度看案例

--案例是政治与业务融合的重要载体

政治上看:

1.是对习近平总书记“一个案例胜过一打文件”的重要指示精神的落实

2.案例筛选、编写、业务审核、入库审核必须坚持以习近平法治思想为指导

3.厚植为民情怀、厚植党的执政根基是的重要措施:司法公开、诉源治理

业务上看:

1.法官用户:辅助司法审判、统一裁判尺度、防止“类案不同判”

2.监督指导用户:通过对案例的收集、筛选，及时发现和纠正司法审判工作中的问题，做实加强监督指导的要求

3.社会用户:方便老百姓通过案例学习法律规定、明确行为规则，促进矛盾纠纷前端化解，起到“发布一案、教育一片”的效果

内容上要简化、易用、好懂，以老百姓能看明白为标准。

#### (二)从广度看案例

-案例应用平台多功能、多层级、多风格

案件(司法产品)≠案例(法治产品)

案件→加工、分析、应用→案例

“例”:可以做依据的事物;调查或统计时合于某种条件的具有代表性的事情。

案例:是经加工、分、应用能够体现一定代表性，或者能够成为处理同类案件依据的案件。

案件： 按照类型
1. 效力型案例: 规则适用效力，统一法律适用
    1. 指导案例:裁判要点
    1. 案例库参考案例:裁判要旨
    1. 地方参考(阅) 案例
1. 研讨型案例: 学术研究，挖掘案例规则对司法、立法、法理的创新价值
    1. 报刊、书籍案例
    1. 会议案例:案例大讲坛
    1. 评选案例:年度优秀案例分析
1. 宣教型案例: 主题宣传，典型价值、三效统一
    1. 专题典型案例
    1. 法院工作报告案例
    1. 新时代影响法治进程十大案件
    1. 普法案例
1. 教学型案例: 与教学内容内在相关，辅助性，标准化
    1. 法学教学和法官培训中引用

#### (三)从难度看案例

-人人可及

案例技能必备

态度(想做)

意识(能做)

专业(做好)

技巧(做优)


旧稿件： 

高科技的迅猛发展使得个人隐私无处遁形。隐私权保护遭遇重大现实挑战。人们安全意识和隐私保护意识的日益觉址，也使得自然人对其私密空间、私密活动、私密信息以及私人生活安宁提出了更高要求。在司法实践中，农村白留地理地区邻里之间因安装摄像头所发生的隐私视纠酚也日益增多。尽管民法典第1032条、1033条明确了隐私权及隐私的含义,列举了便犯隐私权的六种情形，但实际审理中，法官在对隐私保护范围以及是否构成侵犯隐私权的认定上仍存在争议。

虽然李某2安装摄像监控装置是出于消除本案中，摄像头监控范围为街道路面及李某2的自留地，自留地监控信息否属于隐私应看监控内容是否具有私密性，考虑到农民劳作的特点和随意性，农民在自留地上耕种时，极大可能会存在吃饭、休息、更换衣物等私密行为，此种情况下，摄录的自留地上特定人员的相关信息就构成了个人隐私。

虽然李某2安装摄像监控装置是出于消除安全隐患、保护个人财产安全之目的，且经现场勘查，摄像头监控历史未发现有李某1及其家人的隐私画面，但实际上，一…

新稿件： 

一、特殊空间的生产生活信息是否属于隐私权保护范围

(一)内涵解读,隐私及隐私权

(二)概念限定,特殊空间

(三)认定标准，如何认定特殊空间内的生产生活信息是否属于隐私

公共成分的参与导致在对特殊空间内信息是否属于隐私保护范畴的判定上存在一定困难。应当结合空间的特殊属性及案件实际情况，考量:

1.使用对象的特定性，2.相关信息的私密性

二、监控特殊空间是否构成侵犯隐私权

(一)客观方面，损害事实的认定

1事实上造成侵犯隐私的威胁，2合理的隐私期待受到侵犯

(二)主观方面，主观过惜的来源

李某1安装监控的目的是消除安全隐患。但其在行为之时应考虑到该监控可能会拍摄到他人隐私，故其在监控朝向的设置上应慎之又慎。李某1违反注意义务，存在主观上的过惜。

三、结语(揭示一般规律)

个案呈现出的样态也在信息技术不断实现跨越式发展的当下，会越来越具有特殊性。司法者应在现有法律规定框架下，回归隐私“隐”和"私”的本质,考察特殊空间中个人信息的特定性、秘密性及不愿为他人所知的主观性来判定该信息是否属于隐私权保护客体范畴。综合考量行为人是否尽到不妨害他人合法权益的注意义务、行为是否造成事实上的侵权威胁、是否侵犯合理隐私期待等要素来判定诉争行为是否构成侵犯隐私权。


### 二、怎么选:关于案例发现

案例选题:选择、确定一个写作对象的过程

案例发现:案例需求者按照一定的程序、方法、条件，在相应的案例资源范围内检索、识别到目标案例的过程或行为。

是案例应用的基础性环节

案例库案例:
1. 时效性 
1. 指导性
1. 典型性 
    1. 收到案例的同质化现象非常严重，同类案例收到的数量多。要发现案例的典型性
1. 权威性(统一)
    1. 逐级上报，研究室形式把关

#### (一)指导案例裁判要点类型(功能)

石磊:《指导性案例的选编标准与裁判要点类型分析》

1. 补充法律型:类比增补:空白填补:漏洞弥补:兜底条
1. 细化法律型
1. 扩展法律型
1. 概念解释型:概念界定型:概念归属型
1. 澄清误用型
1. 适法选择型
1. 新型案件型
1. 新法示范型
1. 裁判方法型:事实认定型:量刑规则型:审理方法型
1. 政策宣导型

#### (二)研讨性案例标准指引 -- 目标案例的特质

1. 中国审判案例要揽
    法律适用上有参考、研究价值或者具有新颖性、指导性、学术性和典型性的案例。
1. 中国法院年度案例
    具有典型性和参考价值的案例，最好是具有定新颖性或疑难性的案例
1. 新规则案例适用
    适于解读新规，反映社会热点、司法难点，具有较强典型性和参考性
1. 优秀案例分析
    案件质量;指导性、典型性、标杆性，对立法、司法解释制定有参考借鉴价值的案例

1. 典型性
    1. 性质： 形式要件、标志
    1. 表现： 新颖性、疑难性
    1. 要求： 有问题：
        1. 实践
        1. 立法
        1. 学术
1. 参考性： 
    1. 性质： 实质要件、目标
    1. 表现
        1. 合法性： 实体、程序、法律依据
        1. 法理情融合
        1. 三效合一
    1. 要求： 
        1. 有解决方案：
            1. 操作
            1. 立法
            1. 法理
1. 结论： 指导案例、参考案例、报告案例、典型案例、首案

看这个案例 有没有案例 和解决方案：

问题:下班了也得紧盯微信算不算加班(下班紧盯微信案)休息时间以微信工作是否为加班的认定

方案:

提供实质工作内容

劳动者在工作时间、工作场所以外利用微信等社交媒体开展工作等情况并不鲜见普遍性)，对于此类劳动者隐形工作问题，不能仅因劳动者未在工作场所进行否定加班，而应虚化工作场所概念，综合考虑劳动者是否提供了实质工作内容认定加班情况。

明显占用休息时间

对于利用微信等社交媒体开展工作的情形，如果劳动者在非工作时间使用社交媒体开展工作已经超出一股简单沟通的范畴，付出了实质性劳动内容或者使用社交媒体工作具有周期性和固定性特点，明显占用了劳动者休息时间的，应当认定为加班。

价值:

民生，急难愁盼，法理情融合，信息技术发展和普及背景下休息权、用工权的平衡......


#### (三)案例发现(筛选)之新颖性目标案例的信息(要素)八个提示

1. 新法的适用:新规则解读、新旧适用衔接/社会关注热点
2. 法律适用标准统一
3. 核心价值观、绿色、公序良价等价值、理念和原则性条款的适用
4. 新业态、新技术领域的案件:确立规则
5. 含有非典型或多重法律关系或特殊事实要素的案件
6. 新的裁判方法、裁判思路
7. **程序、证据问题**以及司法改革、诉讼制度改革新成果、新问题
8. 立法前沿问题

#### (四) 案例发现(筛选)之质难性-四个标志

合议庭、专业法官会议、市委会有不同意见/发改案件
1. 法非空自或漏洞-创造规则的案例
1. 认律适用分歧-明确、细化规则的案例
1. 兜底规则(“等”或专门条款)、但规则(除外条款)、准用规则的适用、类推适用
1. 规范冲突:现有法律规定出现权利冲突或价值冲突，需要进行价值衡量

案例对比可能能发现典型案例：
![案例对比，可能能够发现游戏额典型案例](案例对比.jpg)


类案系统分析

1. 裁判指引:

以本案例为引，对其同一类案件的基本裁判规则、裁判思路、裁判标准进行分析，并根据个案具体情况分别阐释不同的市理重点和裁判规则。

2. 系列规则

类案比较分析(专项)

类似案例，可比较其事实、法律适用等，分析裁判思路和裁判结果异同，得出妥当的结论

证成个案裁判规则;以类案群或类案集增强指导、规则性案例说服力，促进应用。

### 三、怎么写:关于案例体例及编写要点和方法





